【繼續圍攻光明頂】「才子」無識便是德

《東邪西毒》的歐陽鋒說：「一個連鞋子也沒有的刀客，你們會相信嗎？」缺乏常識的意見領袖，好比沒穿鞋的刀客，我沒信心。

向來認為意見領袖該品格高，學識好。時代精神，最能從輿論首領的質素反映出來。百年前大時代，領導輿論的是章太炎、魯迅、蔡元培等，即使也有朝秦暮楚的劉師培，但不管他品行如何卑劣，至少有真才實學。反觀今日香港，只要像「才子」（Veterator）陶傑先生般喜歡「點火」（見〈Me Too威過包青天〉），似乎誰也能當「意見領袖」（Circulator）。

我不屑鬼鬼祟祟諷刺別人，既然批評，必指名道姓。現在略談陶先生的常識。我在《蘋果日報》寫專欄前，已十多年沒看其文，只記得當年看《明報》專欄，很驚訝他總把「understatement」如此尋常的字，誤譯成「潛台詞」。朋友偶然笑他拋錯書包，荒誕如「達爾文的《相對論》」（見〈學問五階〉），我聳聳肩就算了，反正荷馬也打盹。可是寫專欄後，本着敬業精神，我連何執葉屈婦人也冒死拜讀，何況同文陶先生？

有時陶先生錯得太觸目驚心，我憑記憶也能數出來（現在筆之於書，當然已盡責地查了原文），隨便舉兩個例。一，他解柳亞子詩「說項依劉我大難」，以為柳亞子自居項羽，毛澤東比喻劉邦（見〈牢騷太盛〉），殊不知「說項」本指項斯，「依劉」實為劉表，即使解作項羽劉邦，「說項」也只能比喻「游說蔣介石」。二，他引「見賢思齊焉，見不賢而內自省也」，一再張冠李戴，把孔子語當成孟子（見〈高等人讀歷史〉等）。以上皆是文學常識。

對陶先生的錯誤，我沒採取「零容忍」態度，因為很多人說，看陶傑是看觀點，不是求知識。但問題是：連常識也欠奉，觀點居然可靠？知也無涯，任何人總會在某領域缺乏常識，沒常識不要緊，保持沉默就好。但假如你公開評論某事，又一輩子標榜自己有「常識邏輯」，那麼你對於正在談論的事，也該有最基本的常識吧？對專欄作家有此要求，亦是常識吧？很不幸，常識非必然。
上月初陶先生在〈要包容，不要包頭〉說，「美國新澤西，一個錫克族的美國印裔公民競選市長」，由於按習俗包頭，「被當地人指為伊斯蘭國恐怖份子」。陶先生因此質疑：「既然已經入籍歸化美國，為什麼還要遵循自己的頭巾習俗？」全文自是老調重彈，講什麼大愛包容也有限度。這錫克教徒在作者筆下，簡直是個剛從印度移民美國的鄉下佬，冥頑不靈，呆頭呆腦，被歧視也活該。若屬實，作者觀點也說得通，可惜不是。那錫克教徒叫Ravinder Bhalla，畢業於加州大學柏克萊分校、倫敦政治經濟學院，在美國土生土長，故不必「入籍歸化美國」。最詭異的是，陶先生鴻文刊出後翌日，這位「伊斯蘭國恐怖份子」就成功當選市長了。

誰在美國當市長，無關痛癢，陶先生有自由寫小說，但抑鬱症就不該拿來說笑。陶先生說抑鬱症「應該是中產階級的都市病」，「越來越多的人衣食無憂，家境寬裕，中產專業，從未經歷戰亂，卻診斷為抑鬱症」（見〈抑鬱症、你，和我〉），論調跟我最近批評的施永青如出一轍。什麼是「中產階級的都市病」？西方也有很多施永青，早把抑鬱症形容為「a disease of the bourgeoisie」，但這看法有科學上的證據嗎？有邏輯嗎？統統沒有。陶先生抨擊「Me Too」，卻引入「中產階級都市病」這種西方低端文化的冒牌貨，有強姦中文之嫌。

以上所舉例子只是冰山一角，陶先生知自己犯錯纍纍，卻反智地強辯：「依家上網咁方便，Google吓就查到正確資料啦。我啲文就係資料偶爾錯吓，啲讀者就知我引經據典援引史實全靠人腦記憶，咁先顯得我真係有料嘛。」（見徐緣〈負評的可愛〉）土豪有錢就是任性，陶先生則有「才」就是任性。但留意：他的資料不是「偶爾」錯，是經常錯，觀點更往往大錯特錯。不溫習而得高分，只是天才；但不溫習而不合格，仍能自鳴得意，你就是「才子」了。

馮睎乾

無嘢駁，只能捉字蝨

係我就等多幾年睇下社會風氣變成點然後再將哩期左膠精彩文章逐一binc

寫幾千字都唔知佢嗡乜鳩

引用錯誤還引用錯誤，
常識還常識。

咁多人想踩19上位

左膠新玩法，唔需要支持呂xx，只需要屌啲屌佢嘅人冇人性

大佬 metoo係光環一方 梗係衝出黎啦

只係搵19才子邊個引用既細節講錯
唔係駁佢既觀點

我情願d左膠走出屌佢無情冷血，好過捉埋d引用錯誤野。

唔夠人講唯有攻擊人地文筆唔好，無知識
人品唔好，無道德
但講到尾都係駁唔到19
知唔知柒字點呀

又係呢名智障
佢d文比人post上黎恥笑我覺得係唯一價值

獻醜不如

又變捉字蝨遊戲
成陣中國腐儒味湧出黎

???

打咁撚多字都係想屌柒才子 但又講唔到重點同論點屎到爆 屌你老母 你班垃圾讀多幾年書先學人玩批鬥啦

現在略談陶先生的常識。我在《蘋果日報》寫專欄前，已十多年沒看其文，只記得當年看《明報》專欄，很驚訝他總把「understatement」如此尋常的字，誤譯成「潛台詞」。

唔怪得撐#metoo啦，原來大家一樣咁弱鳩智
十幾年前嘅手/口誤=冇常識
十幾年前嘅勞資糾紛/當時我肯做，不過而家後悔=性侵犯

ok,thx

符合女權膠思想

成篇垃圾

陶生係蘋果寫專欄係蘋果比人圍攻
呢篇咪同之前任建峰「律師」一樣
就住件事咩都駁唔到
任建峰瘋狂人身攻擊
呢位就小學雞咁話唔知邊D唔關事既文引用失意
做咩姐你地 比D質素好無？

戰士戰死了的時候，蒼蠅們所首先發見的是他的缺點和傷痕，嘬著，營營地叫著，以為得意，以為比死了的戰士更英雄。但是戰士已經戰死了，不再來揮去他們。于是乎蒼蠅們即更其營營地叫，自以為倒是不朽的聲音，因為它們的完全，遠在戰士之上。

的確的，誰也沒有發見過蒼蠅們的缺點和創傷。

然而，有缺點的戰士終竟是戰士，完美的蒼蠅也終竟不過是蒼蠅。

針人source而唔係論點

人身攻擊
最低級反駁

香港d左膠廢嘅🤦🏻‍♂️
不學無術又想同人辨論
有鋪力不如去反政府反23條
就黎和理非非都冇得畀你班撚樣玩🤷🏻‍♂️